{"title": "Hỏi đáp: Nước tiểu bé màu vàng", "question": "Cám ơn Bác sĩ đã trả lời câu hỏi trước của em. Bác sĩ cho em hỏi tiếp là dạo này nước tiểu của bé em ít mà lại vàng nhưng không khai. Có phải em bé thiếu nước (bé nhà em đước bốn tháng, bú sữa mẹ hoàn toàn). Em có cần cho bé uống thêm nước không. Bé đi ị toàn bọt nước, có cần cho bé uống men tiêu hoá không ạ. Em có ăn được các loại trái cây như cam, xoài, bưởi… Không, vì em sợ trái cây chua bé lại đi ngoài. Cám ơn Bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,,Bé 4 tháng chưa cần ăn trái cây và không cần uống nước nếu bú mẹ hoàn toàn. Bạn cần cho bé bú nhiều lần hơn. Bé bú sữa mẹ phân có bọt là bình thường.,,Thân mến,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé chậm mọc răng", "question": "Chào Bác sĩ! Con gái tôi hiện được 11 tháng, nặng 10kg cao 76cm. Bé biết tự đứng lên và đi lúc 10 tháng. hiện giờ đi rất vững nhưng lại chưa có cái răng nào cả. Cả nhà tôi rất lo lắng. Xin hỏi bác sĩ chúng tôi có cần phải đưa bé đi khám hay không? Đêm ngủ bé hay giật mình nhưng bú mẹ lại ngủ ngay. Xin cám ơn bác sĩ!", "answer": "Chào bạn,,,Bạn nên đưa bé đi khám để xem có thiếu chất gì không. Tuy nhiên, có những bé mọc răng chậm mà không thiếu chất gì, chỉ cần cho gặm bánh, trái cây để kích thích nướu răng là sẽ mọc răng.,,Thân mến,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé nhẹ cân!", "question": "Thưa quý bác sĩ! Con gái em được gần 8 tháng. Cân nặng bây giờ là 7.3kg, dài 70cm. Bé không chịu uống sữa ngoài hoặc có thì cũng rất ít (cỡ 100ml), vì em đi làm nên bé chỉ bú mẹ được 1 lần buổi trưa và ban đêm (bú mẹ khá nhiều). Mối ngày bé ăn 2 cữ cháo xay (khoảng nửa già chén cháo gồm gạo, rau, cá hoặc tôm, thịt). Ăn 1 hộp váng sữa và thỉnh thoảng ăn thêm phomai. Em xin hỏi bác sĩ là cân nặng của bé như vậy có bị suy dinh dưỡng không. Hai tháng đầu bé tăng mỗi tháng được 1 kg, càng về sau càng tăng ít. Mỗi tháng cỡ 300-400-500g. Mong bác sĩ cho lời khuyên. Em hỏi thêm nữa bé có xuất hiện 1 cục nhỏ như cục hạch (bằng hạt đậu) ở xương bả vai từ lúc 3 tháng tới bây giờ. Đi khám bác sĩ bảo bình thường không sao. Vậy là như thế nào bác sĩ? Chân thành cảm ơn bác sĩ!", "answer": "Chào bạn,,,Em bé của bạn có cân nặng và chiều cao bình thường. Sau 6 tháng tuổi thì mỗi tháng bé lên 200g là đủ. Bạn nên dỗ bé uống thêm sữa vào buổi sáng. Bạn cũng cần duy trì chế độ ăn nhiều dinh dưỡng và năng lượng để duy trì chất lượng sữa mẹ. Khi đi làm nên tranh thủ 3 giờ vắt sữa ra một lần, để sữa vào tủ lạnh để hôm sau ở nhà cho bé bú. Vắt sữa như vậy sẽ giúp bạn không bị giảm tiết sữa. Tôi không khám cho bé nên không thể trả lời cục hạch bạn mô tả có bình thường hay không.,,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Vì sao bé chưa mọc răng?", "question": "Chào bác sĩ! Bác sĩ cho em hỏi là cháu trai của em vừa thôi nôi, lúc sinh cháu 3.2 kg, giờ là 10 kg. Cháu đang vịn đứng lên, đi trong xe tập đi rất nhanh, sức khỏe tốt nhưng cháu chưa mọc cái răng nào cả, lúc 6 tháng có lúc mắt cháu 2 mí nhưng giờ là mắt 1 mí vậy Bác sĩ cho hỏi mắt cháu là 1 mí hay 2 mí? Mong nhận được trả lời của Bác sĩ, chân thành cảm ơn!", "answer": "Chào bạn,,,Bé tròn trịa nên mí mắt sẽ không rõ. Tôi nghĩ mắt bé 2 mí hoặc 1 mí đều đẹp cả.,,Thân mến,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 10 tháng tuổi không tăng cân", "question": "Chào Bác sĩ !Bé nhà em được gần 10 tháng rưỡi, hiện tại bé được 9,3kg. Mà khoảng 2 tháng nay bé hoàn toàn không tăng cân. Hiện tại bé ăn ngay 3 cử, và bú mẹ hoàn toàn. Người ta bảo là tới giai đoạn này sữa mẹ không còn đủ chất nên cho bé bú thêm sữa ngoài. Vậy có đúng không bác sĩ. Và nguyên nhân nào dẫn đến bé không tăng cân bác sĩ ah.", "answer": "Chào bạn,\nBạn có thể tăng thêm 1 muỗng dầu hoặc mỡ trong chén cháo của bé để có thêm năng lượng. Sữa mẹ giai đoạn này sẽ giảm chất lượng nếu mẹ không duy trì được chế độ ăn nhiều dưỡng chất như trong mấy tháng đầu sau sinh. Bạn có thể cho bé uống thêm sữa công thức hoặc nếu bạn vắt sữa mẹ ra bình cho bé bú thì có thể pha thêm mỗi bình 1 muỗng sữa công thức.\nThân mến.,BS. CK1, Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Chích ngừa cho bé", "question": "Mẹ bị viêm gan B, sinh ở BV Từ Dũ và đã có chích ngừa cho bé. Bác sĩ dặn bú sữa mẹ bình thường. Như vậy bé có khả năng bị viêm gan B? Sau này bé có cần tiêm ngừa gì thêm không? Hay là tiêm ngừa như các bé bình thường? Cám ơn bác sĩ", "answer": "Chào bạn,\nĐã có nghiên cứu cho thấy nếu có chích ngừa đầy đủ ngay sau sinh thì cho bú mẹ hay không cho bú mẹ thì tỷ lệ lây sang bé như nhau. Có nghĩa là nếu có chích ngừa mà không bú sữa mẹ hay bú sữa mẹ thì vẫn có thể bị lây bệnh vì hiệu quả bảo vệ của chích ngừa không bao giờ đạt được 100%. Khi bé được 9 tháng tuổi, bạn nên cho bé xét nghiệm HBsAg và HBeAg trong máu để xem bé có bị lây bệnh không và có cần phải chích ngừa nhắc lại không.\nThân mến.\nBS. CK1, Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Sức khỏe của bé khi nằm phòng máy lạnh", "question": "Bác sĩ cho em hỏi trẻ sơ sinh nằm phòng máy lạnh ở nhiệt độ 30 được không ? Có bị ảnh hưởng đến phổi hay đường hô hấp không bác sĩ ? Bé bị khò khè đàm là do nằm máy lạnh hả bác sĩ?", "answer": "Chào bạn,\nBé sơ sinh đủ tháng có thể nằm phòng máy lạnh ở nhiệt độ từ 27-29 độ C. Để bé không bị nhiễm lạnh, bạn không để bé nằm ngay dưới luồng gió của máy lạnh, không thay đổi nhiệt độ đột ngột từ nóng sang lạnh hoặc ngược lại. Nghĩa là không bế bé từ ngoài nơi nóng bước vào phòng đã mở máy lạnh sẵn hoặc bước từ phòng máy lạnh bước đột ngột ra ngoài nơi nóng. Ngoài ra, bạn cần vệ sinh máy lạnh định kỳ để tránh bụi và nấm mốc đóng trong máy, mở cửa phòng để ánh nắng vào khi không sử dụng phòng để không khí trong phòng được sạch sẽ. Trong phòng máy lạnh thì hạn chế không để nhiều đồ đạc vì dễ bám bụi, tạo nấm mốc làm dị ứng và viêm nhiễm đường hô hấp.\nThân mến\nBS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ sơ sinh run tay chân", "question": "Xin chào Bác sĩ! Cháu vừa sinh bé được 45 ngày, lúc mới sinh ra bé bị rung cơ gia đình đưa đi điều trị ở Bệnh Viện Nhi 600 giường Đà Nẵng điều trị 28ngày…gia đình đã chụp CT scan, làm tất cả các xét nghiệm…kêt quả bệnh viện đưa ra là bé bị (Hạ Natri Máu)…nhưng từ bệnh viện về nhà đươc 3 ngày…bé có chịu chứng rung cơ trong khi ngủ li bì từ 17h đến 22h (Ngủ Sâu). Vậy cho cháu hỏi bé có bị bệnh gì không? Có cần cho bé đi khám, xét nghiệm, hay cho bé uống thuốc gì không? Mong bác sĩ chỉ dẫn giúp. Xin chân thành cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Trẻ sơ sinh và trẻ nhỏ có hiện tượng rung cơ lành tính khi ngủ, sẽ tự khỏi, không cần điều trị. Để phân biệt hiện tượng này và co giật thì bạn cầm giữ tay hoặc chân bé khi bé đang bị rung, nếu hết rung ngay thì không phải co giật. Nếu là co giật thì phải khám chuyên khoa nội thần kinh để tìm nguyên nhân. Tùy vào triệu chứng quan sát thấy trên lâm sàng, bác sĩ sẽ chỉ định bé cần làm những xét nghiệm gì.,Thân mến.\nBS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 4 tháng chậm lên cân", "question": "Thưa bác sĩ, hiện bé trai nhà em được 3 tháng 18 ngày. Bé sinh được 2.5kg, lúc mang thai bác sĩ nói bé nhà em bị chậm phát triển hơn tuổi thai. Tháng đầu bé lên 1.5kg, tháng thứ 2 lên 1 kg, tháng thứ 3 lên có 300g và giờ em cân chỉ tăng lên 100g nữa mà bé đã 3 tháng 18 ngày rồi, được khoa3ntg 5.4kg. Bé vẫn ngoan, ăn ngủ bình thường nhưng từ lúc sinh tới giờ bé ngủ hơi ít, ngày bé ngủ chỉ được khoảng 13-14h là nhiều. Ngày nào bé cũng đi ngủ từ 10h tối, khoảng 4-5h mới dậy ăn, sau đó  ngủ tiếp đến sáng hoặc dậy ăn them nếu bé bú chưa đủ. Bắt đầu sang tháng thứ 3 ngày bé đi ngoài 1 lần, giờ thì cách 1 ngày đi 1 lần, phân bình thường. Em có uống bổ sung 200ml sữa bầu 1 ngày vì lo sữa mẹ không đủ dinh dưỡng cho bé. Hai tuần nay em có cho bé ăn them 120ml sữa công thức vì thấy bé tăng cân quá chậm, nhưng thấy bé chỉ tăng thêm có 100g. Em vẫn cho bé bú theo nhu cầu, khoảng 2-3h. Em đang rất lo lắng về vấn đề tăng trưởng của bé. Nhờ bác sĩ tư vấn giúp em. Cám ơn bác sĩ nhiều.", "answer": "Chào bạn,\nBạn cho bé bú mẹ là rất tốt, nên cố gắng duy trì sữa mẹ vì sữa mẹ dễ tiêu hóa hơn sữa bột. Bạn chỉ cần bổ sung thêm vào chế độ ăn của mẹ nhiều dưỡng chất hơn như mỗi ngày 1 lít sữa tươi hoặc 3 ly sữa bà bầu, thêm thịt bò, trứng, phô-mai, cá hồi…Bé lên cân ít do sữa mẹ chưa đủ chất lượng mà thôi. Bạn có thể dỗ bé bú thêm 1 đến 2 cữ bú đêm để tăng lượng sữa cho bé.\nThân mến.\nBS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Xin bác sĩ tư vấn giúp!", "question": "Em sinh bé trai được gần 3 tuần, lúc sinh bé được 3,3kg. Hai tuần đầu em cho bé bú sữa mẹ bé ngủ được khoảng 2-3h là thức. Nhưng qua đến tuần thứ 3 sữa mẹ không đủ vì khi cho bé bú ngực em không căng, em cho bé bú sữa ngoài, cứ 2h em cho bé bú, bé bú được khoảng 60ml. Mỗi lần bú bình là bé không chịu ngủ p hải chờ tới khi gây ngủ mới chịu ngủ (thường khoảng 2h). Em phải làm gì để bé ngủ ngoan? Việc cho bé bú sữa ngoài, bé đang ngủ em vẫn đúc sữa cho bé bú, như vậy có nên không? Xin bác sĩ tư vấn giúp.", "answer": "Chào bạn,\nBạn nên cho bé bú sữa mẹ, rất nhiều bà mẹ không thấy căng vú nhưng vẫn đủ sữa cho con bú nếu cho bú nhiều lần (mỗi 2 giờ). Bạn nên tự tin vào mình, bạn hoàn toàn có đủ sữa cho con nếu bạn ăn uống đủ dưỡng chất, nghỉ ngơi đủ. Khi bú mẹ bé sẽ ngủ ngon hơn là bú bình. Ngoài ra, bạn cần lưu ý phòng bé phải thoáng mát, không quá nóng sẽ làm bé khó ngủ. Bạn cố gắng nhé!\nThân mến.\nBS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
